%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%
%% Dokumentace do predmetu ISA
%%
%% 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\documentclass[12pt,a4paper,titlepage,final]{article}

% cestina a fonty
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
% balicky pro odkazy
\usepackage[bookmarksopen,colorlinks,plainpages=false,urlcolor=blue,unicode]{hyperref}
\usepackage{url}
% obrazky
\usepackage[dvipdf]{graphicx}
% velikost stranky
\usepackage[top=3.5cm, left=2.5cm, text={17cm, 24cm}, ignorefoot]{geometry}

\begin{document}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% titulní strana

% !!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!
% změň následující údaje za své
\def\author{Michal Jurca}
\def\email{xjurca07@stud.fit.vutbr.cz}
\def\projname{TFTP Server}
% !!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!

\input{title.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% obsah
\pagestyle{plain}
\pagenumbering{roman}
\setcounter{page}{1}
\tableofcontents

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% textova zprava
\newpage
\pagestyle{plain}
\pagenumbering{arabic}
\setcounter{page}{1}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Úvod} \label{uvod}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Tento dokument vznikl jako dokumentace k projektu do předmětu Síťové aplikace 
a správa sítí. Dokument popisuje návrh a implementaci TFTP serveru. Výsledný 
program funguje jako konzolová aplikace, která ze standatdního vstupu přečte
adresu, cílový adresář a následně očekává požadavky od klienta. 

Dokument se skládá z několika částí. V kapitole \ref{analyza} budou představeny
důležité pojmy. V kapitole \ref{navrh} bude popsán návrh aplikace. A Kapitola
\ref{impl} je pak věnována konkrétní implementaci a jsou uvedeny příklady spuštení.
 
 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Důležité pojmy} \label{analyza}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
TFTP je jednoduchý protokol pro přenos souborů, který používá UDP protokol.
Proto musí aplikace obsahovat vlastní řízení spojení. Používá se k tomu 5 
paketů, které budou vysvětleny v kapitole \ref{packet}. Při jednom spojení,
lze přenést jenom jeden soubor. Lze použít jenom pro zápis nebo čtení dat.
Maximální velikost přenášeného souboru je 32 MB. Podporuje 2 odlišné přenosové 
módy: octet(binární 8b data) a netascii (text v ASCII). TFTP používá port 69. 
Neumožnuje procházet adresáře, přihlášení uživatele a zadání heslo. Kvůli 
nedostatečnému zabezpečení není v hodný pro přenos dat přes internet, ale 
lze jej použít v lokálních sítích.
 

%=============================================================================
\subsection{TFTP Pakety } \label{packet}
Pakety slouží pro řízení spojení. Hlavička tvoří 2 bajty udávající číslo daného 
paketu tzv. opcode. Při přijmu paketu RRQ server posílá data a očekává ACK s 
příslušným blokem. Při přijmu paketu WRQ server posilá ACK s hodnotou 0 a čeká
na příchozí data. Po přijmu dat posílá potvrzovací paket s příšlušným blokem
data paketu.

%#############################################################################
\subsubsection{RRQ}
Požadavek na čtení souboru. Paket je složen s hodnotou opcode 1, následně názvem 
souboru, 1 bajtem s nulovou hodnotou a modem netascii nebo octet a jeden nulovy
jeden bajt. Nazev souboru nesmí být prázdný.
%#############################################################################
\subsubsection{WRQ}
Požadavek na zápis souboru.Opcode je 2 a je tvořen stejně jako packet RRQ. 
Posílá se potvrzovací paket ACK s číslem bloku 0.
%#############################################################################
\subsubsection{DATA}
Paket, který přenáší data. Opcode 3. Dále na 2 bajtech je číslo bloku, které 
začíná na jedničce. Hned nasleduji data. Data jsou o velikosti 512 B. Bude-li
přenos s menší hodnotou, tak to značí konec souboru a spojení bude ukončeno.  		 
%#############################################################################
\subsubsection{ACK}
Potvrzovací paket. Potvrzuje přijem data paketu. Je složen s opcode číslo 4 a 
číslo bloku v rozmezi 1 až 65535. V případě přijmu WRQ paketu
cislo bloku bude nula.
%#############################################################################
\subsubsection{ERROR}
Chybový paket, který udává informaci o chybovém stavu přenosu dat. Paket je 
složen s hodnotou opcode 5 na 2 bajtech a následně na 2 bajtech je číslo chyby
nabývají hodnot 0-7 a řetec předdefinovaných chybových hlášek. Příklad chybových 
hlášek, tvořeny příslušných chybovým kodem a chybovou hláškou:

0 Vlasní chybová hláška

1 Soubor nenalezen

2 Přístup nepovolen

3 Plný disk

4 Ilegalní TFTP operace

5 Neznámé přenosové ID

6 Soubor již existuje

7 Uzivatel
%#############################################################################
\subsection{Rozšíření paketů}
Základní protokol umožnoval přenášet jenom 512 B dat v paketu a umožněno bylo 
přenést jenom 32 MB. A tak se přidalo rozšíření, které umožnuje přenést více bajtů 
v paketu, a dále se přidaly další rozšíření. Ty to parametry jsou přidány k paketům
RRQ a WRQ ve formátu option s parametrem blksize,timeout,tsize a multicast. 
Následovaným s 1 bajtem o hodnotě nula a následně hodnota zakončena nulou o 
velikosti 1 bajtu. Akceptuje-li server rozšíření, tak posílá paket OACK s opcode
6 s parametry s hodnotami, které přijal. Přijaté hodnoty může server změnit. V 
případě, že klient návrh neakceptuje posílá chybový paket s chybovým kodem 8 a 
spojení je ukončeno.

Parametr blksize udává hodnotu jakou velikost bude mít data paket. Může mít 
rozsah 8-MTU B. Kde MTU značí maximální přenosou velikost dat na daném 
rozhraní. Od velikost MTU musí být odečtena velikost hlavičky UDP (8B), velikost 
IP hlavičky (20B) a velikost hlavičky TFTP paketu (4B).

Parametr timeout vyjadřuje dobu čekání na příchozí paket v sekundách. V hodnotě
1-255. V mé implementaci, když klient zadá hodnotu větší než rozsah, tak se hodnota
nastavý na nejbližší povolenou mez.

Parametr tsize říká jak velký bude přenášený soubor. V případě RRQ paketu
je hodnota nastavena na 0, tak server vrací v OACK velikost přenášeného
souboru.

Parametr timeout, jedná se o rozšíření o multicast, který se předává po 
příchozím WRQ paketu. Předávaná hodnota je ve tvaru složeném multicastovou 
adresou, portem a stavem 0 nebo 1. Hodnoty jsou udeleny čárkou. Stav 0 nebo 
jedna značí, od kterého klienta bude server akceptovat ACK. V mé práci multicast
není implementovaný.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Návrh programu} \label{navrh}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Aplikace TFTP server je postavena na protokolu UDP a proto využívá \texttt{SOCK\_DGRAM}.
Server musí běžet pořád a zpracovávat požadavky od klientů. Při příchodu požadavku
od klienta se daný proces forkne pomocí fork() a vygeneruje se nový port se 
stejnou adresou a ustanoví se nové spojení, na kterém nyný bude probíhat 
komunikace. Při vyřízený požadavku kladně  nebo při chybovém stavu se spojení
ukončí a server znovu čeká na nový požadavek od klienta.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Implementace} \label{impl}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Program je implementovaný v jazyce C/C++, je navržený objektově a využívá 
standartní knihovny C++. Kód je rozdělen do více modulů. Aplikace byla vyvíjena
a testována na Ubuntu 14.4 a testovaný na virtuálním počítači Linux/Ubuntu 
ISA2014.

Modul main.cpp se stará o samotné spuštení aplikce. Jsou zde incializovány
třídy Parameter a Server a volány příslušné metody.

Modul parameter.cpp analyzuje a zpracovává argumenty. Argumenty jsou zpracovány 
pomocí getopt. Při opakujícím se argumentu nebo nesprvávném počtu nebo nevyhovující
hodnoty argumentu se tiskne na stderr chybová hláška a program je ukončen. Adresy
jsou ověřovány pomocí getaddinfo. Argument m je zpracovaný pomocí regulérních výrazů.

Modul packet.cpp zpracovává a vytváří příslušný paket. Pro získání číselné hodnoty
opcode je použit bitový posun. Je zde alokovaná pamět, do které se ukládá 
přijátá zpráva a nebo se do ní výtváří nový paket, který bude poslán klientovi.
Modul server.cpp inicializuje spojení, zpracovává požadavek od klienta a 
obsahuje řízení paketů. Při přijmu požadavku od klienta se proces forkne, 
analyzuje se přijatý  paket a následně vygeneruje nový port a inicializuje se 
nové spojení na kterém se bude komunikovat. Pro příchozí pakety RRQ a WQR je 
implementovaný konečný automat pro řízení paketů. Je zde i implementovaná práce 
se souborem. Případně chybový stav je porovnáván s knihovnou errno a klientovi se
posílá chybový paket s příšnou chybovou hláškou a spojení je ukončeno. Program
podporuje zápis/čtení souboru v octet i netascii. V případě octet modu je 
implementace trivialní. Při čtení se přečte blok dat podle velikosti blksize, ale
v případě netascii modu se musí text upravovat z lf na crlf a z cr na cr,null. 
A při zápisu naopak. Jsou zde i implementovány metody pro ziskání názvu a 
velikosti hodnoty pripojených zařízení.Na příjem paketu od klienta se čeká po 
dobu stanoveného timeoutem. Nepřijde-li paket po stanovenou dobu paket je 
poslán znovu.


%#############################################################################
\subsubsection{Použité knihovny}

\verb|<iostream>| \\
\verb|<unistd.h>| \\
\verb|<string.h>| \\
\verb|<netinet/in.h>| \\
\verb|<netdb.h>| \\
\verb|<ifaddrs.h>| \\
\verb|<sys/ioctl.h>| \\
\verb|<net/if.h>| \\
\verb|<sys/wait.h| \\
\verb|<cstdlib>| \\
\verb|<ctime>| \\
\verb|<sys/time.h>| \\
\verb|<sys/types.h>| \\
\verb|<sys/select.h>| \\
\verb|<limits.h>| \\
\verb|<vector>| \\
\verb|<regex.h>| \\
\verb|<getopt.h>| \\
\verb|<stdexcept>| \\
\verb|<dirent.h>| \\


%#############################################################################
\subsubsection{Příklad spuštení}

\verb|$ ./mytftpserver -h| 

- vypise napovedu
\\
\verb|$ ./mytftpserver -d cesta [-a adresa] [-t timeout] [-s velikost] [-m adresa]| 

- parametr \texttt{d}  je poviny, znaci adresar ze ktereho server bude cist/zapisovat soubor

- parametr \texttt{t} je nepoviny a muze byt v rozmezi 1-255

- parametr \texttt{s} je nepoviny a znaci velikost prenaseho bloku dat

- parametr \texttt{m} je nepovinny a udava multicastovou adresu a port

- parametr \texttt{a} je nepovinny a udava adresy s sprislusnymi porty na kterych bude server poslouchat.



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% seznam citované literatury: každá položka je definována příkazem
% \bibitem{xyz}, kde xyz je identifikátor citace (v textu použij: \cite{xyz})
\begin{thebibliography}{1}

% citace:

\bibitem{IEN 133}
RFC IEN 133

\bibitem{RFC_1350}
RFC 1350

\bibitem{RFC_1785}
RFC 1785

\bibitem{RFC_2090}
RFC 2090

\bibitem{RFC_2347}
RFC 2347

\bibitem{RFC_2348}
RFC 2348

\bibitem{RFC_2349}
RFC 2349


\end{thebibliography}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% přílohy
\appendix

\section{Metriky kódu} \label{metriky}
\paragraph{Počet souborů:} 8 souborů
\paragraph{Počet řádků zdrojového textu:} 2891 řádků
\paragraph{Velikost statických dat:} 69300B
\paragraph{Velikost spustitelného souboru:} 119616B (systém Linux Ubuntu 14.4, 
64 bitová architektura, při překladu bez ladicích informací)


\end{document}
